<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en" /><updated>2023-08-16T19:27:05-05:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">blank</title><subtitle>A nuclear engineering student.
</subtitle><entry><title type="html">3 Alasan Kenapa Aku Ingin Kuliah S3</title><link href="http://localhost:4000/blog/2023/3-alasan-s3/" rel="alternate" type="text/html" title="3 Alasan Kenapa Aku Ingin Kuliah S3" /><published>2023-08-02T00:00:00-05:00</published><updated>2023-08-02T00:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2023/3-alasan-s3</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2023/3-alasan-s3/"><![CDATA[<p>Beberapa waktu yang lalu, aku bagikan momen yang menurutku membahagiakan karena pada akhirnya aku sudah menyelesaikan semua proses pendaftaran kampus untuk S3. Dan beberapa bulan setelahnya, aku akhirnya mendapatkan kepastian untuk bisa menjalani kuliah S3 mulai bulan September 2021. Sedikit latar belakang mengenai bidang S3 yang aku jalani nanti, aku akan bergabung dengan Nuclear, Plasma, and Radiological Engineering Department di University of Illinois at Urbana-Champaign, Amerika Serikat. Aku juga bergabung menjadi asisten di salah satu grup riset yang berhubungan dengan desain dan simulasi reaktor nuklir. Aku akan lebih fokus untuk mempelajari perilaku dari reaktor nuklir apabila di tengah operasinya terjadi perubahan, bisa berupa pergantian material, penambahan daya, dan sebagainya.</p>

<p>Keputusan untuk daftar S3 sebenarnya sudah datang bahkan sejak pertama kali aku sampai di amerika untuk S2. Ini sebenarnya bukanlah keputusan yang mudah mengingat di keluarga besarku belum pernah ada orang yang menjalani kuliah hingga jenjang S3, apalah S3 di bidang teknik. Oleh karena itu, this decision comes as a surprise. Tentu ada kekhawatiran di mata orang tuaku tentang bagaimana nantinya aku bisa bekerja setelah lulus S3. Dan ini menurutku adalah kekhawatiran yang wajar karena mungkin tidak banyak orang yang memahami bahwa sebenarnya kuliah S3 sebenarnya bukan hanya menjalani kuliah saja, namun mahasiswa S3 juga bekerja, paling tidak itu yang akan kualami nantinya. Sejak pertama kali diterima, aku sudah diberi komitmen untuk bekerja selama 20 jam seminggu (5 hari kerja) dan tiap bulannya akan mendapatkan gaji dari kampus. Jadi itu bisa dibilang kerja kan?</p>

<p>Keputusan tentang langsung menjalani S3 tanpa jeda setelah S2 ini sangat berat sebenarnya. Namun aku cukup yakin menjalaninya karena 3 alasan. Alasan pertama adalah karena aku ingin menjadi akademisi. To be honest, I don’t see myself as a corporate worker. Aku sudah tertarik untuk menjadi akademisi sejak di semester 5 kuliah S1. Saat itu aku ingin jadi dosen. Being a lecturer seems fun, I guess. Aku masih idealis banget waktu itu. Aku ingin bisa ngajar, sambil riset, sambil mengabdi, dan hal-hal lain yang dikerjakan dosen yang menurutku menyenangkan. Namun ketika aku menjalani S2, aku terlibat dengan beberapa proyek yang dijalani profesorku. Dan disitulah aku menyadari kalo aku lebih cocok menjadi peneliti. Dan kerja peneliti yang kumaksud ini bukan sebagai dosen, tapi murni sebagai peneliti, yang dibayar karena kerjanya tiap hari yang berkaitan dengan penelitian. Aku merasa tidak cakap untuk mengajar, tapi aku merasa bisa cukup cepat beradaptasi dengan tim penelitian dan excel di bidang itu.</p>

<p>Alasan kedua adalah koneksi. Aku berpikir ketika aku nantinya bekerja sebagai peneliti di bidang nuklir. Sangatlah penting untuk berkolaborasi untuk bersama melakukan penelitian. Dan di bidang nuklir di Indonesia, kolam untuk kolaborasi itu bisa dibilang masih cukup kecil, apalagi di area riset yang ingin aku dalami. Oleh karenanya, aku membutuhkan international exposure yang akan bisa membantuku untuk membangun koneksi sehingga ketika nanti aku menjadi peneliti yang profesional, aku sudah punya portofolio penelitian yang cukup kaya sehingga sangat mungkin untuk melakukan kolaborasi dengan peneliti lain di seluruh dunia.</p>

<p>Alasan ketiga adalah karena adanya kesempatan. Aku merasa sangat beruntung ketika aku bergabung dengan grup risetku saat ini di S2. Karena dari sini aku mendapat banyak peluang untuk men-showcase kemampuanku sehingga aku bisa punya portofolio yang cukup untuk langsung masuk S3. Selain itu, aku juga beruntung karena profesorku saat ini memberikan rekomendasi yang kuat untukku sehingga aku bisa langsung mendapatkan kesempatan untuk lanjut S3 tanpa perlu menunggu lama.</p>

<p>Tiga alasan ini adalah pendorong utama untukku semangat menjalani S3 nantinya. Meskipun aku tau menjalani S3 tidak akan semudah yang aku katakan saat ini. Tapi paling tidak, nanti jika memang aku sedang stres dan tidak ada semangat untuk menyelesaikan S3, aku bisa melihat kembali post ini dan aku bisa menemukan kembali apa alasanku untuk kuliah S3 dari awal.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="reflection" /><category term="daily" /><category term="reflection" /><summary type="html"><![CDATA[Beberapa waktu yang lalu, aku bagikan momen yang menurutku membahagiakan karena pada akhirnya aku sudah menyelesaikan semua proses pendaftaran kampus untuk S3.]]></summary></entry><entry><title type="html">Fenomena Not-In-My-Backyard dalam Pengembangan Teknologi Nuklir</title><link href="http://localhost:4000/blog/2023/nimby/" rel="alternate" type="text/html" title="Fenomena Not-In-My-Backyard dalam Pengembangan Teknologi Nuklir" /><published>2023-08-02T00:00:00-05:00</published><updated>2023-08-02T00:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2023/nimby</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2023/nimby/"><![CDATA[<p>Sebelum saya memulai dengan opini saya, izinkan saya mempertegas beberapa hal berkaitan dengan opini yang saya tulis ini Pertama, saya menyadari bahwa topik yang saya angkat ini sebenarnya bukanlah ranah saya yang seorang calon insinyur nuklir. Fenomena Not-In-My-Backyard menurut beberapa ahli merupakan pembahasan yang menarik di bidang psikologi modern yang lebih banyak berkaitan dengan unsur manusia dan responnya terhadap adanya satu hal yang benar — benar baru di lingkungan mereka. Kedua, saya adalah penulis pemula. Jadi saya mohon maklum bila di sana — sini terdapat kesalahan baik dalam penulisan maupun perspekif. Meskipun begitu besar harapan saya agar opini ini bisa paling tidak membantu pembaca sekalian dalam mengenali dan memahami apa itu fenomena Not-In-My-Backyard.</p>

<p>Fenomena Not-In-My-Backyard atau yang kemudian biasa disebut NIMBY, merupakan suatu gejala psikologi modern yang banyak menjangkiti masyarakat akibat adanya suatu hal yang baru di lingkungan mereka. Menurut Al Maiorino, NIMBY adalah “Community Opposition to the local development”, sebuah penolakan masyarakat terhadap adanya perkembangan di lingkungan lokal mereka. Secara umum, sebenarnya masyarakat memahami bagaimana pentingnya perkembangan itu dilakukan, namun mereka hanya tidak mau perkembangan itu terjadi di sekitar lingkungan mereka.</p>

<p>Sejarah dari fenomena NIMBY ini masih samar. Beberapa ilmuwan mengatakan fenomena ini berkembang pada tahun 1950-an diakibatkan oleh perkembangan riset nuklir di Inggris dan Amerika Serikat selama masa awal setelah Perang Dunia Kedua. Masyarakat telah mengetahui bagaimana kerja reaktor nuklir yang ada di sekitar mereka, namun mereka masih tidak mengetahui bagaimana energi nuklir nuklir bekerja. Ketakutan inilah yang kemudian menimbulkan adanya penolakan dari masyarakat terhadap teknologi nuklir. Fenomena ini menjadi makin berkembang dari tahun ke tahun. Saat ini, terdapat beberapa kali penolakan terhadap industri — industri dengan alasan yang makin lama makin tidak logis. Hal ini dikarenakan adanya stigma yang bertahan di masyarakat. Dan hal ini tidak hanya terjadi di indonesia, melainkan di seluruh dunia.</p>

<p>Tidak hanya terjadi di bidang nuklir, industri — industri pertambangan pun juga pernah mengalami penolakan yang serupa. Meskipun masyarakat menyadari kebutuhan adanya industri tambang tersebut, masyarakat masih melakukan penolakan terhadap pembangunan industri. Contohnya adalah yang terjadi di Filipina pada tahun 2008. Sagittarius Mines, perusahaan di bidang industri tambang mengalami penolakan yang cukup keras ketika mereka hendak mengembangkan tambang di wilayah Tampakan, Filipina. Penduduk lokal bersama dengan gereja katolik setempat mendesak pemerintah untuk menolak rencana tersebut. Operasi ini juga diserang oleh kelompok politik di Filipina.</p>

<p>Bila kita kaitkan dengan Indonesia, maka isu yang paling relevan untuk menggambarkan fenomena NIMBY ini adalah proses pembangunan PLTN di Indonesia. Pada tahun 2015 kemarin, BATAN bekerja sama dengan Sigma Research melakukan jejak pendapat terhadap pembangunan PLTN di Indonesia. Hasilnya pun mencengangkan. Sekitar 75,3 % masyarakat Indonesia menghendaki adanya PLTN di Indonesia. Namun di sisi lain, di tahun yang sama, terjadi unjuk rasa besar — besaran dari masyarakat Jepara –yang diprediksi menjadi tempat pembangunan PLTN- untuk menolak pembangunan PLTN di wilayah mereka dengan alasan keamanan dan ketakutan akan bencana nuklir yang terjadi seperti di Fukushima, Jepang atau yang lebih parah di Chernobyl, Ukraina dan Three Miles Island, Amerika Serikat. Hal ini tentu juga kemudian berdampak terhadap dukungan politik untuk PLTN, berdasarkan Kebijakan Energi Nasional yang dikeluarkan oleh Kementerian ESDM, PLTN adalah pilihan terakhir sumber listrik untuk Indonesia. Hal ini berarti, nuklir baru akan digunakan bila sumber listrik lain dirasa tidak mampu menopang konsumsi listrik dan energi Indonesia. Hal ini tentu menjadi ironi bagi negara yang telah memiliki 3 reaktor riset didalamnya. Ditambah lagi, salah satu reaktornya, Reaktor TRIGA di Batan Bandung, telah beroperasi selama 50 tahun.</p>

<p>Ketakutan akan ketidaktahuan terhadap perkembangan utamanya di bidang teknologi, telah menyumbangkan pengaruh yang besar terhadap berkembangnya fenomena NIMBY di masyarakat. Namun, hal ini bukan berarti tidak memiliki solusi. Memberikan edukasi yang objektif kepada masyarakat merupakan cara yang paling efektif dilakukan. Meskipun cara ini juga memiliki konsekuensi yaitu adanya tambahan biaya itu melakukan edukasi tersebut. Namun, demi terpenuhinya sebuah kebutuhan, konsekuensi tersebut akan sebanding dengan hasil yang akan didapatkan.</p>

<p>Referensi:</p>

<p>Al Maiorino. Community Engagement, Not-In-My-Backyard. MPE Magazine. 2011.</p>

<p>Jenkins-Smith, Hank C. Et al. Reevaluating NIMBY: Evolving Public Fear and Acceptance in siting a Nuclear Waste Facility. Department of Political Science University of Oklahoma. Norman. 2009.</p>

<p>https://m.tempo.co/read/news/2015/12/29/061731680/ternyata-75-3-masyarakat-dukung-pembangkit-nuklir diakses pada 4 Juli 2016.</p>

<p>http://print.kompas.com/baca/2015/12/28/75-Persen-Penduduk-Setuju-Pembangunan-PLTN diakses pada 4 Juli 2016.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="nuclear-opinion" /><category term="nuclear" /><summary type="html"><![CDATA[Fenomena Not-In-My-Backyard atau yang kemudian biasa disebut NIMBY, merupakan suatu gejala psikologi modern yang banyak menjangkiti masyarakat akibat adanya suatu hal yang baru di lingkungan mereka.]]></summary></entry><entry><title type="html">Thank You for the Good Times, Ann Arbor!</title><link href="http://localhost:4000/blog/2021/ann-arbor/" rel="alternate" type="text/html" title="Thank You for the Good Times, Ann Arbor!" /><published>2021-05-20T00:00:00-05:00</published><updated>2021-05-20T00:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2021/ann-arbor</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2021/ann-arbor/"><![CDATA[<p>Minggu ini akan jadi minggu terakhirku di Ann Arbor. Setelah selesai dengan semua tanggung jawab akademikku dan mendapat gelar master, aku memutuskan untuk pulang sejenak, pulang 3 bulan untuk rehat dari berbicara bahasa inggris tiap hari, memikirkan makan apa nanti, dan tugas kuliah apa yang harus kuselesaikan hari ini. Meskipun sebenarnya aku tidak benar-benar bebas dari beberapa tanggung jawab. Aku masih harus menyelesaikan riset yang harusnya selesai di bulan Agustus dari rumah. Belum lagi aku punya beberapa rencana di Indonesia yang mungkin akan membuatku berkeliling di sekitaran Jawa. Tapi paling tidak jarak tempuh ke rumah bukan lagi 15000 km.</p>

<p>21 bulan adalah waktu terlamaku tidak pulang ke rumah. Menempati posisi 2 adalah di tahun 2017 ketika aku melaksanakan magang dan KKN di tahun yang sama. Dalam 21 bulan ini aku belajar banyak hal. Mulai dari belajar yang literally belajar (karena tujuanku disini untuk kuliah lagi), belajar lagi tentang cara bersosialisasi, dan yang paling penting adalah belajar memasak, skill yang menurutku dulu adalah skill yang overrated namun ternyata sangat berguna untuk diterapkan. Ngomong-ngomong tentang masak, aku datang ke amerika tanpa ada kemampuan untuk memasak sama sekali. Sehingga disini mau tidak mau aku harus memasak. Dan aku ingat sekali dalam sebulan pertama, makanan yang aku masak adalah makanan yang disajikan seperti di warung burjo, yaitu kombinasi nasi, mie, dan telur. Waktu itu aku belum punya dan belum tahu dimana harus membeli mie. Jadi yang kumasak adalah kombinasi nasi dan telur. Beruntung aku masih bisa survive di saat itu.</p>

<p>Semester pertama adalah semester yang berat. Disitulah momen pertama kalinya aku merasakan imposter syndrome. Padahal, mata kuliah yang diajarkan adalah mata kuliah yang sebelumnya sudah pernah aku dapatkan dalam kuliah S1. Namun aku mengira karena percampuran penggunaan bahasa inggris dan ketidakpercayadirianku menyampaikan pendapat di depan kelas, aku merasa aku tidak mampu menyerap materi yang diajarkan. Disini aku merasa selalu kurang. Sempat merasa sedih karena hal ini. Apalagi setelah melihat hasil UTS pertama yang sama sekali tidak berada di pihakku. Setelah itu motivasiku menjadi semakin jatuh. Yang kupikirkan saat itu adalah semoga semuanya cepat selesai, dan aku bisa liburan ke DC dan New York di tahun baru.</p>

<p>Setelah selesai dengan liburan, aku mulai merasa cukup ringan menghadapi semester baru. Di semester ini aku akhirnya menemukan peranku di grup riset. Aku mulai diberi kepercayaan untuk mengerjakan beberapa proyek -meskipun cuma proyek kecil- dan mulai rajin mengikuti rapat-rapat grup setiap minggunya. Aku juga mengambil beberapa kelas yang menurutku relatif ringan karena tidak semuanya berkaitan dengan nuklir. Cuma ada dua mata kuliah nuklir yang aku ambil dari total 4 mata kuliah yang kuambil di semester keduaku ini. Di paruh pertama semester aku merasa cukup nyaman dengan workflow yang aku jalani. Hingga datang tanggal 16 Maret 2020, tanggal dimana mulai diumumkan bahwa semua kelas akan berubah menjadi online karena semakin banyaknya kasus COVID-19.</p>

<p>Sejak tanggal 16 Maret 2020, aku mulai menjalani kuliah online. Rasanya pada awalnya cukup menyenangkan karena begitu dekatnya jarak antara kasur dan komputerku. Nilai-nilaiku juga tidak banyak berubah. Malah menjadi semakin baik karena beberapa bagian dari silabus harus dihapuskan karena tidak bisa diajarkan. Nilaiku sangat bagus saat itu. Dan ketika semester berakhir, aku baru merasakan konsekuensi dari COVID-19. Aku “terjebak” di Ann Arbor. Aku tidak bisa pulang karena terlalu berisiko, dan juga tidak bisa liburan ke state lain karena ada larangan di beberapa state saat itu. Untungnya aku diberi proyek oleh profesorku selama summer ini. Sehingga aku tidak merasa terlalu nganggur. Di sinilah aku merasakan puasa untuk pertama kalinya di negara orang, di situasi pandemi. Rasanya tidak menyenangkan sama sekali. Orang-orang bilang ada banyak hal yang terjadi di masjid selama Ramadan. Dan sayangnya aku tidak bisa merasakan hal ini. Kesibukanku sehari-hari literally hanyalah sahur-tidur-kerja-buka-repeat. Ketika benar-benar bosan banget aku memutuskan untuk jalan-jalan di sekeliling komplek yang sepi.</p>

<p>Dan karena rutinitasku ini, aku sangat gampang sekali bosan. Untuk mengisi waktu luang akhirnya aku memutuskan untuk membuat podcast tentang nuklir yang sudah aku idam-idamkan sejak lama. Mulai bulan Maret 2020 hingga saat ini, aku selalu mengupload episode baru setiap minggunya. Selain itu aku banyak berjejaring dengan rekan sesama saintis nuklir dari Indonesia di seluruh dunia. Aku juga akhirnya membuat seri kolokium yang terdiri dari 8 episode selama 2 bulan.</p>

<p>Aku cukup senang dan segala sesuatu yang terjadi di summer 2020. Meskipun banyak impianku yang harus tertunda, aku jadi bisa memunculkan dan melaksanakan ide-ide yang sudah lama ada di kepala. Dan dengan ini, aku siap menghadapi semester baru. Entah apapun yang terjadi di dalamnya.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="reflection" /><category term="daily" /><category term="reflection" /><summary type="html"><![CDATA[Minggu ini akan jadi minggu terakhirku di Ann Arbor. Setelah selesai dengan semua tanggung jawab akademikku dan mendapat gelar master, aku memutuskan untuk pulang sejenak.]]></summary></entry><entry><title type="html">Zoom Fatigue is Real!</title><link href="http://localhost:4000/blog/2021/zoom-fatigue/" rel="alternate" type="text/html" title="Zoom Fatigue is Real!" /><published>2021-04-27T00:00:00-05:00</published><updated>2021-04-27T00:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2021/zoom-fatigue</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2021/zoom-fatigue/"><![CDATA[<p>Minggu lalu tepat satu tahun dimulainya proses pembelajaran online di kampusku. Di awal masa pembelajaran online, aku merasa baik-baik saya. Bahkan aku merasa pembelajaran online lebih baik dibandingkan belajar secara in-person. Salah satu aspek yang menurutku membuat pembelajaran daring lebih baik adalah karena tersedianya rekaman kuliah yang bisa aku gunakan untuk me-review materi yang disampaikan dosen. Review ini penting untukku karena aku tipe mahasiswa yang tidak bisa langsung menyerap materi. Perlu usaha dua sampai tiga kali lebih keras untukku bisa memahami materi. Namun, setelah satu tahun aku merasakan kuliah online. Aku mulai merasakan apa yang dinamakan Zoom Fatigue. Sampai pada puncaknya ketika beberapa minggu lalu aku harus mengikuti virtual event untuk pengenalan kampus baruku nanti, yang dimulai dari jam 10 pagi hingga jam 5 sore.</p>

<p>Kelelahan karena zoom, atau mungkin lebih tepatnya kelelahan karena harus menghabiskan berjam-jam melakukan videoconference awalnya tidak terlalu terasa. Karena awalnya aku merasa manfaatnya lebih besar dibandingkan efek buruknya. Namun setelah setahun, aku mulai merasakan jengah yang sangat jarang aku rasakan. Untungnya ini cuma berbentuk rasa lelah dan tidak termanifestasi dalam bentuk fisik seperti muntah, pusing, dan lain sebagainya. Tapi tetap saja ada rasa ketidaknyamanan.</p>

<p>Alasan utama lelah ini mungkin karena aku melihat diriku sendiri secara konstan dalam kotak layar. Hal ini kadang membuatku insecure untuk bersikap. Aku merasa semua perhatian orang tertuju padaku. Hal ini tidak akan terjadi dalam pertemuan secara langsung. Kita bisa fokus ke orang yang sedang bicara atau mungkin mikir-mikir lihat ke atap, atau menulis catatan, dan lain-lain. Tapi karena sistem videoconference ini, semua jadi terekspos dan ini yang kadang membuatku insecure karena harus selalu menjaga sikap. Memang aku ada opsi untuk mematikan kamera, tapi kalau terus mematikan kamera juga tidak enak dilihat oleh profesorku ketika rapat.</p>

<p>Alasan kedua yang membuatku tidak nyaman adalah kurang bergerak. Aku merasa tidak terlalu leluasa bergerak karena juga terbentuk dengan resolusi kamera. Dan tidak banyak bergerak ini ternyata juga bisa membuatku capek. Ketika kita bertemu secara langsung, kita tentu leluasa bergerak dan masih bisa terlihat oleh orang yang kita ajak rapat. Namun tidak jika kita menggunakan videoconference. Kita terbatas oleh kotak kamera yang punya luas tertentu. Banyak orang menyarankan agar setelah rapat menggunakan zoom kita perlu melakukan peregangan sebentar, dan menurutku ini efektif untuk dilakukan. Sakit secara fisik karena terlalu sering duduk juga sangatlah tidak nyaman.</p>

<p>Dan alasan ketiga kenapa aku merasakan zoom fatigue ini adalah aku merasakan ketidaknyamanan karena kurangnya interaksi setelah rapat yang biasanya aku rasakan. Atau dengan kata lain, aku kangen dengan bertemu orang dan menyapa secara langsung. Bekerja di kubikal yang berdekatan sehingga bisa menyapa diluar waktu rapat. Interaksi ini yang kurang aku rasakan dalam setahun terakhir. Grup risetku mencoba memperbaiki ini di awal semester ganjil tahun lalu. Beberapa kali kita adakan rapat langsung namun dengan seluruh pembatasannya. Akan tetapi, dengan jumlah kasus yang semakin marak, agenda itu hanya berjalan 2 bulan. Setelah itu, kami kembali melaksanakan semua rapat full online.</p>

<p>Sebagai orang yang menghabiskan rata-rata 10 jam didepan komputer dalam sehari, memang agak aneh rasanya jika merasa kelelahan karena zoom. Tapi menurutku zoom fatigue ini bukan tentang berada di depan komputer terlalu lama, tapi justru karena tidak adanya interaksi secara langsung ketika mengadakan rapat dan constant insecurity yang kurasakan ketika menjalani rapat-rapat mingguan dengan kolega lain. Aku hanya berharap semua keadaan pandemi ini terus membaik, sehingga kita bisa kembali ke kehidupan yang lebih normal sebelum adanya pandemi.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="reflection" /><category term="daily" /><category term="reflection" /><summary type="html"><![CDATA[Minggu lalu tepat satu tahun dimulainya proses pembelajaran online di kampusku. Di awal masa pembelajaran online, aku merasa baik-baik saya..]]></summary></entry><entry><title type="html">Does my opinions matter?</title><link href="http://localhost:4000/blog/2021/opinion-matter/" rel="alternate" type="text/html" title="Does my opinions matter?" /><published>2021-04-23T00:00:00-05:00</published><updated>2021-04-23T00:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2021/opinion-matter</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2021/opinion-matter/"><![CDATA[<p>Begitu tulisan ini rilis, seharusnya aku sudah menyelesaikan seluruh kelasku di semester ini, tinggal menunggu wisuda saja. Dan dengan itu, aku secara tidak resmi sudah menyelesaikan pendidikan S2-ku. I’m really excited for this. Partly because deep in my mind I can’t believe I can pull this off. Bisa menyelesaikan S2 di Amerika itu suatu prestasi menurutku. Dan selain itu aku juga punya banyak tulisan dan kerjaan yang rencananya akan aku kerjakan di summer ini. Beberapa project pribadi dan project riset sudah menungguku di bulan Mei ini.</p>

<p>Dengan waktu luang yang relatif cukup banyak dari biasanya (karena di semester ini aku cuma ambil satu kelas 3 sks dan mengerjakan project riset), aku lebih sering mengecek media sosial, utamanya twitter. Media sosial menurutku penting karena aku sendiri juga podcast untuk dipromosikan, dan juga tulisan ini. Tapi selain ketika aku mempromosikan podcast dan artikelku tiap minggu, aku lebih suka menjadi penikmat. Eh revisi, bukan lebih suka, tapi lebih tepatnya aku memilih untuk menjadi penikmat saja. Aku lebih menikmati obrolan-obrolan (dan keributan-keributan) yang terjadi di media sosial. Tentu aku punya opini sendiri tentang beberapa topik yang memang dekat untukku. Seperti misalnya tentang energi nuklir, kejadian di Amerika, dan lain-lain. Dan di beberapa momen, tentu aku merasa ingin sekali menyampaikan pendapat yang aku miliki. Tapi satu pertanyaan yang selalu muncul ketika aku memulai membuat thread, yaitu “Does my opinions matter?”</p>

<p>Aku ambil contoh, bulan Maret lalu, lebih tepatnya tanggal 11 Maret, adalah peringatan 10 tahun tsunami di Fukushima yang menyebabkan hingga 15 ribu orang meninggal dunia akibat tsunami dan juga kecelakaan di reaktor nuklir Fukushima Daiichi. Tidak ada korban dari kecelakaan di reaktor nuklir ini meskipun lepasan zat radioaktif masih cukup besar akibat ledakan itu. Dan itu adalah faktanya. Namun di tanggal 11 Maret itu, ada beberapa media besar yang membalik susunan kalimat pertamaku di paragraf, sehingga mengisyaratkan bahwa 15 ribu korban meninggal dunia di gempa Fukushima ini adalah akibat dari kecelakaan reaktor. Dan itu tidaklah benar. Namun sayangnya, masih ada beberapa portal berita besar yang masih salah menyampaikan headline ini. Menanggapi hal itu, aku tau seharusnya aku menyampaikan ketidakbenaran itu. Tapi ketika aku ingin menjawab twit itu, sekali pertanyaan di paragraf sebelumnya muncul, “Does my opinions matter?”</p>

<p>Aku selalu punya keraguan ketika menyampaikan pendapat di media sosial. Meskipun aku selalu berusaha untuk sebisa mungkin menyampaikan fakta dan data, dan memperkecil jumlah opini yang kutulis. Dan jika itu berkaitan dengan energi atau nuklir, aku tau aku bisa menyampaikan fakta secara utuh. I have a freaking masters degree for that. Tapi entah kenapa aku selalu terlalu malu untuk menyampaikan pendapat. Ini dilema juga sebenarnya karena aku punya podcast yang tujuannya untuk mendiseminasikan teknologi nuklir. Tapi tetap aku masih terlalu takut untuk beropini. Analisis gembelku hingga saat ini, mungkin aku terlalu takut jika pendapatku di-judge terlalu berlebihan. Atau takut nanti akan viral tapi ke arah yang salah. Aku bukannya kepedean, tapi di era media sosial seperti ini, keviralan itu punya formula yang cukup konsisten. Yaitu opini yang sangat tidak populer, ditambah judul yang clickbait, ditambah lagi gambar pendukung yang membuat penasaran. Apalagi ditambah kekuatan netizen Indonesia, yang didapuk oleh microsoft sebagai netizen yang paling tidak ramah se-Asia Tenggara. Hal ini membuatku makin takut menyampaikan opini.</p>

<p>Aku sangat ini dengan orang-orang seumuranku yang sangat vokal menyampaikan apa yang menjadi keahliannya. Aku yakin dibutuhkan keberanian untuk menjadi se-vokal itu. Keberanian yang masih belum aku punya. Tapi untuk menjadi seorang science communicator, aku harus mulai mencoba berani menyampaikan pendapat sedikit demi sedikit asalkan sering. Dan mungkin dari situ, aku bisa mengumpulkan keberanian untuk nantinya menjadi lebih vokal menyampaikan opiniku. Aku sudah tau formulanya. Pertanyaannya tinggal seberapa konsisten aku menjalani apa yang aku tau ini.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="reflection" /><category term="daily" /><category term="reflection" /><summary type="html"><![CDATA[Dengan waktu luang yang relatif cukup banyak dari biasanya (karena di semester ini aku cuma ambil satu kelas 3 sks dan mengerjakan project riset), aku lebih sering mengecek media sosial, utamanya twitter.]]></summary></entry><entry><title type="html">Amerika Bukanlah Tujuan Akhir</title><link href="http://localhost:4000/blog/2021/amerika-bukan-akhir/" rel="alternate" type="text/html" title="Amerika Bukanlah Tujuan Akhir" /><published>2021-03-27T00:00:00-05:00</published><updated>2021-03-27T00:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2021/amerika-bukan-akhir</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2021/amerika-bukan-akhir/"><![CDATA[<p>Minggu yang lalu adalah minggu yang mengkhawatirkan buatku. Meskipun secara fisik tidak ada yang berbeda dariku, tapi sebenarnya dalam hati ini masih cukup khawatir dengan kondisi di sekitarku. Sekitar seminggu yang lalu, terjadi penembakan massal di kota Atlanta, Georgia, yang membuat 8 orang meninggal dunia. Bagian yang paling mengkhawatirkan untukku dari berita ini adalah karena enam korbannya adalah wanita yang berasal dari Asia. This is really concerning to me.</p>

<p>Sebenarnya tragedi penembakan seperti ini sangat sering terjadi di Amerika. Dan selalu setiap ada kejadian, pemberitaan selalu bergaung membahas kejadian ini. Meskipun pada akhirnya tidak banyak progress yang signifikan yang kemudian terjadi setelah kejadian penembakan ini. Akan tetapi, penembakan di Atlanta ini mengingatkanku lagi tentang hal yang sudah sedari lama aku pikirkan, bahkan sebelum aku datang ke Amerika. Bahwa Amerika bukanlah tujuan akhirku. Let me explain this.</p>

<p>Sebagai seorang mahasiswa teknik nuklir, tentu aku ingin mengaplikasikan ilmu reaktor nuklir yang aku miliki. Dan tidak lagi tempat lain yang bisa aku datangi untuk mengaplikasikan ilmuku selain pembangkit listrik tenaga nuklir. Jadi bekerja di pembangkit listrik tenaga nuklir adalah tujuan akhirku. Dan aku menyadari untuk mencapai di titik itu, aku tidak akanbisa jika aku hanya berada di Indonesia. Aku harus ke luar negeri, untuk belajar dan mencari pengalaman. Dan tidak ada tempat yang lebih menjanjikan dibanding Amerika Serikat. Karena patut diakui, perkembangan teknologi nuklir di seluruh dunia dimulai dari Amerika Serikat. Penelitian pertama tentang nuklir dan radioaktivitas mungkin bukan dari Amerika Serikat. Tapi proses engineering pertama dari nuklir yang kemudian jadi bom atom itu dimulai dari Amerika Serikat. Jadi, Amerika Serikat masih menjadi center of excellence di bidang teknik nuklir.</p>

<p>Oleh karena itu, aku ingin sekali belajar di Amerika Serikat. Namun aku menyadari juga bahwa aku akan menjadi minoritas di sana. Sempat ada kekhawatiran tentang banyaknya kejadian rasisme di Amerika Serikat yang membuatku sempat goyah. Meskipun Amerika Serikat adalah Land of Opportunity, my personal wellbeing is my biggest concern. Aku sempat mencoba mencari tempat lain untuk bisa melanjutkan studi. Namun ternyata aku berjodoh dengan Amerika Serikat. Bahkan sekarang aku diberi kesempatan lebih lama tinggal di Amerika Serikat untuk melanjutkan studi S3. Dan dengan semua pertimbangan ini, akhirnya aku memutuskan untuk hanya akan menjalani kuliah di Amerika Serikat. Meskipun ada banyak sekali kesempatan di bidang teknik nuklir (apalagi topik risetku adalah tentang verifikasi desain reaktor maju), aku lebih memilih untuk bagaimana bisa hidup lebih tenang di masa depan.</p>

<p>Aku mendengar banyak sekali cerita tentang betapa random-nya kejadian penembakan di Amerika Serikat. Bahkan sampai ke level dimana orang yang hanya pulang dari kerja kemudian tertembak oleh orang yang tak dikenalnya dengan berbagai alasan. Ini bukanlah kejadian yang lazim. Namun faktanya tidak ada juga perubahan signifikan yang terjadi selama ini. Dan aku tidak ingin nantinya aku dan keluargaku hidup dalam kekhawatiran yang konstan seperti ini. Aku hanya ingin hidup dengan tenang, tanpa khawatir kejadian-kejadian seperti ini selalu menghantui di belakang kepalaku. Jadi Amerika Serikat bukanlah tujuan akhir, melainkan adalah ladang kesempatan yang akan aku keruk selagi aku bisa. Suatu saat nanti, tentu aku akan pulang dan tinggal di rumah sederhana, dengan keluarga yang sederhana, menjalani kehidupan yang sederhana.</p>

<p>#StopAsianHate</p>]]></content><author><name></name></author><category term="reflection" /><category term="daily" /><category term="reflection" /><summary type="html"><![CDATA[Minggu yang lalu adalah minggu yang mengkhawatirkan buatku. Meskipun secara fisik tidak ada yang berbeda dariku, tapi sebenarnya dalam hati ini masih cukup khawatir dengan kondisi di sekitarku..]]></summary></entry><entry><title type="html">The 3-Year Rule</title><link href="http://localhost:4000/blog/2021/3-year-rule/" rel="alternate" type="text/html" title="The 3-Year Rule" /><published>2021-03-13T00:00:00-06:00</published><updated>2021-03-13T00:00:00-06:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2021/3-year-rule</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2021/3-year-rule/"><![CDATA[<p>Di tengah-tengah kerjaanku kuliah dan melakukan riset, aku selalu memasang YouTube Music di background supaya tidak merasa kesepian. Dan kalau misal satu tugas sudah selesai, aku suka memberi reward ke diriku sendiri dengan boleh menyetel video di YouTube. Ada banyak channel yang ku-subscribe, dan salah satunya adalah Matt d’Avella, seorang Youtuber asal Amerika Serikat yang kini sedang tinggal di Australia. Premisnya adalah hidup minimalis dan produktif. Videonya banyak membahas tentang bagaimana hidup minimalis dan juga tentang produktivitas dan proses berpikir kreatif. Di saat jeda kerja aku suka menonton videonya, dan salah satu video yang ngena banget di aku adalah tentang The 3-Year-Rule.</p>

<p>Inti dari The 3-Year-Rule ini adalah untuk kita bisa menemukan sukses dalam satu hal yang kita tuju, kita perlu mendedikasikan waktu yang cukup lama agar bisa melihat efek yang signifikan dari hal yang kita lakukan. Inti dari The-3-Year-Rule ini adalah agar kita tidak buru-buru merasa gagal dan mencoba untuk konsisten melakukan apa yang menurut kita menjadi passion. Aku merasa sangat relate dengan video ini. Utamanya karena dalam setahun terakhir, aku sebisa mungkin dan serajin mungkin membuat konten di podcast dan blog-ku ini.</p>

<p>Passion menurutku adalah pisau bermata dua. Di satu sisi, kita bisa merasakan kesenangan terhadap apa yang kita lakukan, yang akhirnya juga berujung pada kebahagiaan. Dan siapa orang yang tidak ingin bahagia menjalani hidupnya? Namun di satu sisi, passion ini bisa membutakan. Jika kita tidak hati-hati menjaga idealisme dan hanya berpikir melakukan passion kita tanpa melihat realitas yang ada di sekitar kita, sama saja dengan kita keras kepala. Aku perlu mengakui bahwa berbicara adalah passion-ku. Dan nuklir adalah passion-ku juga. Kalau bukan passion, mana mungkin aku bisa survive belajar reaktor nuklir yang serumit itu? Jadi aku berpikir untuk menggabungkan kedua passion-ku, yaitu nuklir dan berbicara (atau menyampaikan pendapat).</p>

<p>Aku sudah lama sebenarnya berpikir untuk membuat podcast yang berkaitan dengan nuklir. Mungkin sejak akhir 2019. Namun aku selalu berpikir, “siapa yang bakal dengerin?”. Dan selalu pemikiran itu datang setiap aku ingin membuat podcast tentang nuklir. Tapi ketika pandemi mulai membuatku harus bekerja dan belajar dari rumah, aku memutuskan untuk coba membuat podcast, yang kuberi nama “Bicara Nuklir”. Dengan tujuan untuk mengkampanyekan teknologi nuklir di Indonesia. Aku rilis trailer podcast-ku di tanggal 15 Maret 2020. Jadi minggu ini adalah setahun berjalannya podcast-ku.</p>

<p>Meskipun awalnya aku tidak punya ekspektasi, pada akhirnya aku selalu melihat angka. Dan angkanya sebenarnya menyedihkan. Ketika season 1 podcast-ku selesai di bulan Juli, pendengarnya tidak lebih dari 500. Dan itu sangatlah kecil untuk ukuran sebuah podcast yang sudah berjalan selama 5 bulan. Tentu aku berpikir apakah aku perlu meneruskan podcast-ku. Dengan format yang seperti season 1, aku yakin pendengarku tidak akan naik, yang adalah malah tidak ada pendengar sama sekali.</p>

<p>Summer 2020 kemarin adalah saat dimana aku benar-benar berpikir apa yang akan aku lakukan terhadap podcast-ku. Dan di saat yang sama, aku berinisiatif bikin summer colloquium yang formatnya adalah semi webinar. Aku organize 8 meeting yang terjadi selama summer itu. Dan aku menyadari masih ada aspirasi untuk mengkampanyekan nuklir dengan cara yang berbeda. Dan akhirnya aku memutuskan untuk mencoba lagi. Tentu ada yang aku ubah, aku ubah format podcast-ku bukan lagi monolog, namun wawancara. Ini juga tantangan bagiku untuk memilih topik apa yang aku bahas dan siapa yang bisa membahasnya.</p>

<p>Dengan tantangan baru, aku lebih semangat menjalankan podcast-ku. Dan kembali ke The-3-Year Rule, aku berpikir untuk coba terus sampai 2 tahun lagi, yang berarti sampai season keempat. Beberapa hari yang lalu, Bicara Nuklir berhasil mencapai milestone baru yaitu 1000 pendengar. Dan meskipun aku tidak cuma ekspektasi ke depan, aku berharap dengan 4 season Bicara Nuklir aku bisa konsisten menjalankan passion-ku dan lebih sabar menghadapi tantangannya.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="reflection" /><category term="daily" /><category term="reflection" /><summary type="html"><![CDATA[Di tengah-tengah kerjaanku kuliah dan melakukan riset, aku selalu memasang YouTube Music di background supaya tidak merasa kesepian. Dan kalau misal satu tugas sudah selesai, aku suka memberi reward ke diriku sendiri dengan boleh menyetel video di YouTube. Ada banyak channel yang ku-subscribe, dan salah satunya adalah Matt d’Avella.]]></summary></entry><entry><title type="html">Being (Accidentally) Minimalist</title><link href="http://localhost:4000/blog/2021/being-minimalist/" rel="alternate" type="text/html" title="Being (Accidentally) Minimalist" /><published>2021-02-13T00:00:00-06:00</published><updated>2021-02-13T00:00:00-06:00</updated><id>http://localhost:4000/blog/2021/being-minimalist</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/blog/2021/being-minimalist/"><![CDATA[<p>Beberapa minggu lalu, aku share pandanganku tentang menjadi orang yang selalu berpikir kalo aku akan terus berpindah, hingga gak tau kapan. Dan akhirnya, hal ini membuatku punya kebiasaan yang baru aku sadari akhir-akhir ini.</p>

<p>A little update, I got accepted to a PhD program. Dan sayangnya aku harus pindah dari Michigan, tempat yang aku tinggali selama 18 bulan terakhir ini. Aku harus pindah ke state sebelah yaitu Illinois untuk menempuh PhD di Nuclear, Plasma, and Radiological Engineering di University of Illinois at Urbana-Champaign, atau biasa disingkat UIUC. Tapi sebelum itu, aku mau pulang dulu ke Indonesia. Simply karena aku gak mau menghabiskan lebaran kedua kalinya di luar Indonesia. Dan aku perlu berpikir untuk mulai mengemasi barang-barang yang aku miliki untuk kubawa pula dan nanti kubawa lagi ke Urbana, tempat dimana UIUC berada.</p>

<p>Aku datang ke Amerika tahun lalu dengan cuma satu koper dan satu tas ransel. Aku gak bawa banyak baju karena aku pikir kalo mau aku bisa beli di Michigan nanti. Selain itu, memang ada baju khusus yang aku beli di Michigan seperti jaket musim dingin dan musim gugur. Ya, ada jaket khusus musim dingin dan musim gugur. Aku waktu itu benar-benar mengatur berapa jumlah baju, alat elektronik, dan bumbu-bumbu makanan yang mau aku bawa. Sampai disini, aku memang beli beberapa barang, yang menurutku jumlah barang yang aku beli ini relatif lebih banyak dari kebiasaanku. Aku sangat jarang membeli barang. Mungkin ini gabungan dari kebiasaan dimana sejak dulu memang aku sangat jarang membeli sesuai yang menurutku tidak punya nilai fungsi yang signifikan. Sederhananya, aku selalu mikir apakah barang yang akan aku beli akan selalu aku pakai. Dan juga ini mungkin disebabkan karena aku tidak pernah keberatan untuk memakai satu barang dalam jangka waktu yang cukup lama.</p>

<p>Selama 4.5 tahun aku hidup di Jogja untuk kuliah S1, aku sangat jarang membeli barang kecuali memang yang aku gunakan sehari-hari. Rasanya jumlah pembelian barang yang aku lakukan, baik itu via marketplace atau beli secara langsung, bisa dihitung pake jari. Selama SMA, jangan ditanya lagi. Aku gak inget pernah secara sengaja membeli sesuatu kalo memang itu tidak dibutuhkan dan tidak akan kupakai sehari-hari. Kalau ditanya kenapa, aku rasa alasannya akan berkaitan dengan keadaan dimana aku selalu berpikir kalo aku tidak akan pernah tidak secara permanen. Aku selalu berpikir kalo aku akan selalu berpindah. Oleh karenanya aku selalu secara tidak sadar berpikir bagaimana bila aku harus pindah lagi. Apakah aku bisa mengemas lagi barang-barangku kedalam satu atau dua koper dan tidak menyusahkan?</p>

<p>Pemikiran seperti ini secara tidak sengaja membuatku menjadi minimalis. Minimalis dalam arti aku punya sejumlah barang yang menurutku cukup untuk aku pakai sehari-hari dan aku tidak akan menyia-nyiakan untuk membeli barang yang tidak akan pernah aku pakai. Dan aku juga merasakan keuntungan dari gaya hidup seperti ini. Diantaranya adalah aku bisa menabung dengan jumlah yang lebih banyak, aku tidak perlu repot jika harus berpindah lagi dalam waktu dekat. Dan yang paling penting menurutku adalah aku bisa menjauhi kebiasaan “hoarding” atau menumpuk-numpuk barang-barang yang cuma akan menimbulkan kesenangan sesaat. Inilah kenapa aku secara tidak sengaja menjadi minimalis, karena cara pandang yang dari dulu sudah terbangun dan selalu ada di kepala.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="reflection" /><category term="daily" /><category term="reflection" /><summary type="html"><![CDATA[Beberapa minggu lalu, aku share pandanganku tentang menjadi orang yang selalu berpikir kalo aku akan terus berpindah, hingga gak tau kapan.]]></summary></entry></feed>